Title: Testing: la etapa olvidada.
Date: 2012-07-19
Author: Israel Fermín Montilla
Tags: programación, testing, TDD

by [Israel Fermín Montilla](author/israel-fermin-montilla.html) on Thu
19 Jul, 2012


En esta oportunidad, vengo a hablarles de una etapa del desarrollo que
suele ser olvidada y marginada por la mayoría de los desarrolladores que
conozco: las pruebas. En [Zava](http://zava.com.ve),
la compañía en la que trabajo actualmente, llevamos un
tiempo hablando acerca de
usar [TDD](http://es.wikipedia.org/wiki/Desarrollo_guiado_por_pruebas)
(Test Driven Development o Desarrollo Guiado por Pruebas)
como metodología de desarrollo, en esta metodología, las pruebas
unitarias juegan un papel principal, incluso hasta protagónico, pues son
el motor del desarrollo del proyecto. Aún cuando no es oficial el hecho
de que desarrollaremos utilizando esta metodología, personalmente me
tomé en serio el hecho de probar suerte ejecutando mis tareas de
programación guiadas por pruebas. En general, el flujo de trabajo en TDD
es el siguiente:

1.  **Elegir un requerimiento: **dependiendo de la metodología de
    gestión de proyecto, será distinto este proceso, en nuestro caso,
    implementamos una versión modificada de SCRUM, por lo que lo primero
    que se hace es tomar uno de los requerimientos seleccionados para el
    sprint que está en desarrollo.
2.  **Escribir las pruebas unitarias: **normalmente, el requerimiento
    tiene unas características que deben ser cumplidas, estas pruebas
    deben asegurarse de que dichas condiciones sean cumplidas. Es decir,
    una pieza de código lleva el programa de un estado A, a un estado B,
    la prueba deba asegurarse de que el estado B sea
    alcanzado completamente.
3.  **Escribir la implementación: **lógicamente, si ejecutamos las
    pruebas sin la implementación, todas van a fallar. En este paso "se
    le pone carne al esqueleto", es decir, de le agrega cuerpo a las
    funcionalidades cuyas pruebas fueron escritas.
4.  **Ejecutar las pruebas automatizadas: **una vez codificado, se
    corren las pruebas y se realizan ajustas hasta asegurarse de que
    todas las pruebas pasan de manera satisfactoria.
5.  **Refactor: **se realizan ajustes para eliminar la duplicación,
    reducir el acoplamiento y aumentar la cohesión.
6.  **Actualizar la lista de requerimientos: **se marca el requerimiento
    como terminado.

Usualmente el proceso de desarrollo se lleva a cabo al revés, es decir,
primero se escribe la funcionalidad y luego se prueba. El problema de
este enfoque es el siguiente:

1.  Muchas veces por cuestiones de tiempo y prisa por entregar,
    simplemente se codifica la funcionalidad y se prueba de manera
    empírica y no se deja alguna garantía de que esa pieza de software
    funciona de manera correcta.
2.  No se validan todos los casos de prueba, ya sea que se pruebe
    utilizando la funcionalidad o escribiendo pruebas unitarias una vez
    codificada la pieza que se desea probar.
3.  Quien codifica la funcionalidad sabe lo que está bien y lo que está
    mal y, por la prisa de entregar, no validará los casos en los que
    sabe que falla pues, dependiendo de la metodología, cuando algo
    falle puede retomarse por mantenimiento y bug-fixing.
4.  En equipos de desarrollo pequeños, es el mismo desarrollador quien
    escribe las pruebas y si la carga de trabajo es muy alta, no se
    prueba de manera correcta.

Personalmente me ha ocurrido que al desarrollar primero y escribir las
pruebas después, termino validando únicamente mis casos base, que es lo
que debería ocurrir la mayor parte del tiempo, pero los casos borde
quedan sin ser validados y, cuando llega el momento en que algún usuario
cae dentro de estos casos y el software falla, debo volver sobre esa
funcionalidad que, usualmente, está poco documentada (la documentación
es otra de las etapas olvidadas por nosotros los desarrolladores), la
escribí hace algún tiempo y no recuerdo bien cuál fue la lógica o, peor
aún, la escribió otro desarrollador y no tengo ni la más remota idea de
qué fue lo que hizo y, además, tengo otras cosas que hacer en el
momento, por lo que simplemente terminaba escribiendo un parche
específico para validar lo que estaba ocurriendo en el momento y
solventar el problema particular. Si existía más de un caso borde sin
validar, este proceso se podía repetir N veces. En el poco tiempo que
tengo probando seguir el esquema que propone TDD, mi manera de
enfrentarme a los problemas de desarrollo ha experimentado varios
cambios y he visto las siguientes ventajas:

1.  El escribir las pruebas primero, requiere que tenga muy claro el
    requerimiento y las condiciones que deben ser satisfechas, por lo
    tanto, empiezo a codificar la funcionalidad con una idea más clara
    de lo que debo hacer.
2.  A medida que voy escribiendo las pruebas unitarias y validando los
    casos de prueba, surgen casos borde que, quizás, al principio no
    había considerado. Al final, tengo una validación completa de mi
    código y una mayor seguridad en que lo que hice está bien
    y funciona.
3.  Al desarrollar la funcionalidad como tal con una idea más clara de
    lo que cubre el requerimiento, puedo separar el código en módulos
    que ejecuten cada uno de los pasos necesarios para cubrirlo de
    manera satisfactoria.
4.  Al tener todos los casos de prueba definidos y, con ello, el
    requerimiento bien claro y definido, no escribo código de más,
    simplemente me concentro en cubrir la funcionalidad y todo el código
    que escribí se utiliza para ello.
5.  La cantidad de bugs en el código que produzco ha
    reducido considerablemente.
6.  A la hora de alguna falla, las mismas pruebas me ayudan a cercar
    el error.
7.  Si agrego código que rompe una funcionalidad previa, las mismas
    pruebas me indican qué está fallando y dónde, por lo que puedo hacer
    refactor inmediatamente y  hacer mis módulos más ortogonales
    entre sí.
8.  Si otro desarrollador debe utilizar lo que yo desarrollé, el código
    lo entrego con una garantía de que lo que hace, lo hace bien.
9.  Cumplo con todas las etapas del desarrollo de software y ninguna
    queda incompleta.

En lo personal, la manera de trabajar que propone TDD me ha funcionado
bastante bien, la única desventaja fue que al inicio de mi experimento
no tenía mucha experiencia con frameworks o librerías para el desarrollo
de pruebas, más allá de algunas pruebas unitarias que hice durante la
universidad en los cursos de Ingeniería del Software utilizando JUnit en
Java, por lo que debí cubrir una curva de aprendizaje. Una vez hecho
esto, todo fluyó mucho más rápido y siento que soy más productivo.
Trataré de publicar un par de tutoriales de las herramientas que he
usado recientemente para ver si motivo a alguien más a utilizarlas y a
tomar un poco más en serio las pruebas de software pues, aunque en la
universidad las mencionan como una etapa importante en algunos cursos,
muy pocas personas en la calle toman realmente en serio este recurso tan
útil.
